\chapter{Wstęp}
\label{cha:wstep}

\nocite{gisSystems}
\nocite{webgis}
\nocite{imprxml}
\nocite{perfxml}


%---------------------------------------------------------------------------

\section{Temat pracy}
\label{sec:tematPracy}

Celem pracy jest rozszeżenie tradycyjnych dwuwymiarowych obrazów kartograficznych, map o dodatkowy wymiar jakim jest czas.
Statyczny obraz zostanie rozszeżony o możliwość zmiany prezentowanych informacji w zależności od wybranego okresu.
Zabieg ten ma na celu dostarczenie możliwości obserwacji zachodzących zmian pozwalając na lepszą wizualizację i
przyswajanie wiedzy.

Większość aktualnie dostępnych map stanowi stałą reprezentację określającą stan na danym terenie w ściśle określonym
czasie w historii . W tradycyjnej, papierowej wersji nie jest możliwa żadna interakcja z danymi. Dzięki użyciu komputerów
osiągalne jest umieszczenie
większej ilości danych przy jednoczesnym zwiększeniu ich dokładności na jednym obiekcie. Dotychczasowa mapa zawierająca
zbiór kilku lini określających granice terytorialne kraju znane z lekcji histori, może teraz zamienić się w płynną
animację ukazującą dokładne zmiany w każdym momencie dziejów.



\section{Podstawowe cele}
\label{sec:geneza}

\begin{enumerate}
  \item Analiza dostępnych rozwiązań interaktywnych map
  \item Przegląd technologi i analiza problemów
  \begin{enumerate}
    \item Wybór narzędzi
    \item Rozwiązanie wyzwań stawianych przez:
    \begin{itemize}
        \item Sposób zapisu i przechowywania danych
        \item Wizualizację różnego typu danych
        \item Bezpieczeństwo i wiarygoność danych
        \item Optymalizację i zapewnienie płynności działania
    \end{itemize}
  \end{enumerate}
  \item Implementacja zaprojektowanej aplikacji
\end{enumerate}

\section{Zawartość pracy}
\label{sec:zawartoscPracy}


Pracę rozpoczyna Wstęp, w którym to został zawarty ogólny cel projektu. Posiada on również listę zadań które zostały
opracowane i zrealizowane w trakcie jego tworzenia.

Drugi rozdział - Rys hisotryczny - zawiera krótką analizę dziejów i ewolucji map, od prymitywnych rysunków na ścianach aż
po czasy współczesne.

Następny rozdział - Dostępne Rozwiązania - jest próbą analizy gotowych rozwiązań dostarczających połączenie statycznego obrazu
i osi czasu. Jego zadaniem jest zapoznanie się z technologiami wykorzystywanymi w tego typu projektach i wybór najbardziej
adekwatnych.

Rozdział - Ogólny opis rozwiązania - ma na celu przedstawienie biznesowej analizy, ogólny opis funkcjonalności które ma
spełniać końcowy program. Przedstawienie granic systemu, jakie funkcje zawierają się w jego zakresie i co można przy jego
pomocy wykonać.

Główna część - Opis rozwiązania - jest sprawozdaniem z prac jakie zostały przeprowadzone w procesie rozwiązywania napotkanych
problemów. Przedstawia m.in. sposób przechowywania danych umożliwiający na błyskawiczne wykorzystanie aplikacji, ich prezentację
z zależności od ich typu i ustawień programu.

Następnie zawarty rozdział - Implementacja - to fragmenty kodu źródłowego który został stworzony podczas fazy tworzenia
końcowego programu. Zawarte sekcje odnoszą się do najbardziej istotnych fragmentów kodu wraz z ich omówieniem.

Przedostani - Przykład użycia - przedstawia końcowy wynik otrzymany w procesie analizy danych wejściowych przez stworzony
framework.

Ostatni rozdział - Podsumowanie - ma on na celu analizę dokonać wykonanych w trakcie tworzenia omawianej pracy.












