\clearpage
\newpage
\section{Bezpieczeństwo danych i aplikacji}
\label{sec:bezpieczenstwo}

Tworząc aplikację która będzie używana przez dużą grupę obiorców, oprócz osób z pełnymi uprawnieniami do dowolnej akcji również osoby które nie powinny mieć możliwości zmiany danych należy przewidzieć i przygotować odpowiednie zabezpieczenia. Dostęp do dostarczanych funkcjonalności należy zapewnić poprzez zbiór ról i uprawnień, zostały one opisane w sekcji \ref{sec:uzytkownicy}.

Niezwykle ważne jest aby pamiętać o strukturze aplikacji i ograniczeniach jakie niosą za sobą wykorzystane technologie. Każdy użytkownik ``uczeń'' według nomenklatury opisanej powyżej jest w posiadaniu pliku którego edycja powinna być zachowana jedynie dla moderatora. Niestety nie jest możliwe zapewnienie nieedytowalności pliku tekstowego, z tego powodu nawet bez dostępu do uprawnień edycyjnych dostarczanych przez framework każdy może edytować plik w edytorze tektsowym, zmienić granice obszarów czy chociażby przedziały czasowe. Aby użytkownicy mieli pewność że plik z którego korzystają i mapa stworzona na jego podstawie jest wiarygodna i posiada poprawne dane proponowanym rozwiązaniem jest wykorzystanie jednego z algorytmu tworzących skrót z dowolnego ciągu danych, jednym z najczęściej wykorzystanym do takich celów jest MD5. Otrzymany wynik można zamieścić na serwerze w widoczny miejscu obok pliku z danymi w miejscu gdzie jedynie moderator ma dostęp. Dzięki takiej operacji użytkownik będzie mógł porównać wygenerowany skrót pliku którego chce użyć z wartością na stronie, identyczne wartości potwierdzą autentyczność danych.

\subsection{Funkcje haszujące}
\label{sec:hashfunction}

W pewnych sytuacjach nie potrzebujemy lub nie chcemy przechowywać oryginalnego pliku lub ciągu znaków. Częstym wykorzystaniem jest utworzenie skrótu hasła w module logowania do różnych aplikacji. Czynność ta utrudnia poznanie rzeczywistych wartości w momencie dostępu do nich przez nieuprawnione osoby. Jedną z cech dobrej funkcji haszującej jest
spełnienie wymagań dla funkcji jednokierunkowej. Wymagane jest aby funkcja była łatwa do obliczenia ale trudna, lub wręcz niemożliwa do odwrócenia.

Innym częstym wykorzystaniem, zaproponowanym w poprzedniej sekcji, jest weryfikacja integralności pliku lub wiadomości. Umieszczenie w jedym miejscu pliku i jego skrótu umożliwia sprawdzenie czy plik który posiadamy jest identyczny z tym znajdującym się na stronie, w przypadku braku zgodności możliwe jest ściągnięci poprawnej wersji, w pozostałych sytuacjach posiadamy pewność autentyczności danych bez potrzeby każdorazowego ściągania pliku z serwera, oszcędzamy przez to czas poświęcony na ściągnięcie pliku, który może zajmować wiele megabajtów.

Istnieje wiele funkcji haszujących, wybór konkretnej z nich zależy od celu użycia najpopularniejszymy są MD5 i SHA-1.

\begin{itemize}
\item
MD5

Opracowany w 1991 roku przez Rona Rivesta, z dowolnego ciągu danych generuje 128-bitowy sktót, pozwala to na utworzenie 32 znakowego ciągu w systemie szesnastkwoym. Ważną cechą jest zmiana skróty w przypadku najmniejszej edycji wejściowych danych. Tabela \ref{tab:hashresult},stowrzona przy pomocy strony \underline{\texttt{http://www.sha1-online.com/}}, prezentuje przykład zmiany jednej litery, zmiany ``ó'' na ``o'' w słowie Kraków. Wygenerowany skrót dla tej wartości jest zupełnie inny.Z uwagi na szybkość działania jest powszechnie używana.

\item
SHA-1

Przedstawiciel funckji z rodziny SHA, opublikowany w 1995 roku. W przeciwieństie do MD5 przy zapisie skrótu korzysta z 160-bitów, oznacza do 40 znaków w systemie heksadecymalnym.

\item
SHA-2

Zbiór czterech wariantów zastępujących SHA-1. Wersją zapewniającą najwyższą obecnie niezawodność i bezpieczeństwo jest SHA-512, do zapisu wykorzystuje 512 bitów co pozwala na otrzymanie 128 znakowego skrótu.

\end{itemize}

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{|l|l|l|}
    \hline
    Algytm & Wejściowy ciąg & Wygenerowany skrót  \\ \hline
    MD5 & AGH Kraków &    c9c16a90d4938da799b5aa7d6f37edce  \\ \hline
    MD5 & AGH Krakow &    fc6a83206673002588490eb05b89313f  \\ \hline
    SHA-1 & AGH Kraków &  6205880f638b3e584578125b14231c30c3ab9fea  \\ \hline
    SHA-1 & AGH Krakow  & a536aa59ed829801cd0f099c4ae3ba34ca57ca9f \\ \hline
    SHA-512 & AGH Kraków &  49d9e2deb053a58dcb0a778758e5(...)61499145e36353  \\ \hline
    SHA-512 & AGH Krakow  & 6b65c56ca2e5567a5f18dd0d7465(...)f46166c29d7105 \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Rezulaty funkcji haszujących}
    \label{tab:hashresult}
\end{table}

