\chapter{Implementacja}
\label{cha:implementacja}

Działanie programu można podzielić na dwa główne etapy. Pierwszym jest dostarczenie danych zgodnych z formatem apliakacji, drugim jest reprezentacja danych.

\section{Odczyt danych}
\label{sec:idata}

Tak jak zostało omówione w sekcji \ref{sec:dataformat} do przechowywania danych wybrany został format KML, jego duża popularność sprawia że stworzona aplikacja posiada dużą bazę danych z których może korzystać.

W celu odczytu i konwersji danych z pliku zapisu ich w pamięci sesyjnech przęglądarki omówionej w rozdziale \ref{subsec:storage5} stworzona została klasa KmlParser. Posiada ona jednoargumentowy konstruktor przyjmujący ciąg znakowy.

Ze względów bezpieczeństwa JavaScript nie zezwala na bezpośredni dostęp do plików lokalnych uzytkownika. Jest to pozytywne zachowanie zapewniające że żaden kod nie jest w stanie bezwiednie zmieniać zawartość dysku.

Sytuacja taka wymusza korzystanie z event-ów które będą aktywowane w momecie kiedy plik zostanie wybrany. W momencie zakończenia procesu odczytu zawartość pliku przekazywana jest do parsera który zapisuje dane w pamięci przeglądarki.

\subsection{Wydajność}
\label{subsec:wydajnosc}

W celach sprawdzenia wydajności zaimplementowanego parsera przeprowadzono testy porównawcze. W pierwszej próbie wykorzystano dwa pliki zawierające dane w formacie który pozwolił na jego analizę, pierwszy "plik1.kml" składał się z jednego obszaru i jednego stylu określającego preferencje graficzne, jego dokładana zawartość została zawarta w załączniku \ref{sec:akml}. Drugi plik "plik2.kml" zawierał informacje o granicy wszystkich stanów USA, na potrzeby badań on również zawierał informacje o jednym stylu.
Wykonano proces wczytania ich zawartości, mierząc za każdym razem czas potrzebny na zakończenie procesu. Wyniki zamieszczono w zbiorczej tabeli \ref{tab:speedTest}.

Dokładne informacje dotyczące zawartości plików zamieszczono w tabeli \ref{tab:testFile}

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{|l|l|l|}
    \hline
    Nazwa pliku & Ilość punktów & Ilość poligonów \\ \hline
    plik1.kml & 13 & 1 \\ \hline
    plik2.kml & 13697 & 133 \\ \hline

    \end{tabular}
    \caption{Pliki testowe}
    \label{tab:testFile}
\end{table}


\begin{table} [H]
    \centering
    \begin{tabular}{|l|l|l|}
    \hline
    Test & 13 punktów & 12697 punktów \\\hline
    I & 3 & 343 \\\hline
    II & 13 & 449 \\\hline

    \end{tabular}
    \caption{Czas dostępu [ms]}
    \label{tab:speedTest}
\end{table}



\section{Reprezentacja danych}
\label{sec:datareprezentaction}

Posiadając już informacje należało wybrać najlepszy sposób umożliwiający ich przedstawienie. Wykorzystanie w tym celu możliwości dostarczanych przez HTML5 wydawało się bardzo zachęcające. Przykład przedstawiony na rysunku \ref{fig:canvas1} pokazuje w jak prosty sposób można zaznaczyć okrąg na gotowym obrazie. Niestety ze względu na brak kompatybilności tego rozwiązania z wybranym sposobem dostarczania informacji geograficznych sposób tworzenia kształtów został zmieniony inny.

\subsection{Rysowanie kształtów}
\label{subsec:drawpoly}

Aplikacja umożliwa tworzenie różnych kształtów i pojedyńczych elementów które można umieścić na mapie. Wykorzystywane są obiekty z pakiety google.maps, zawiera takie elementy jak:

\begin{itemize}
\item
Marker
Pozwala on na umieszczenie pojedyńczego punktu na mapie. Możliwe jest dokładne sprecyzowanie jego wyglądu dzięki czemu możliwe jest aby prezentował on określą ikonę lub symbol.
\item
Okrąg
Pierwszy kształt, tworzy idealy okrąg.
\item
Poligon
Jedna z bardziej przydatnych opcji. Dzięki niemu możemy stworzyć każdy kształt. To ten element został wykorzystany do stwrozenia granicy wyspy zaprzezentowany w załączniku \ref{sec:aresult}.
\item
Linia
Elemnt pozwalający na tworzenie lini, której wygląd możemy swobodnie określać.
\item
Prostokąt
Ostatni element tworzy prostokąty o kątach dokłanie 90 stopni. Kształt ten można próbować stworzyć przy pomocy poligonu, nie będzie on jednak tak dokładny jak przy pomocy tej opcji.

\end{itemize}

\subsection{Dodawanie filtrów}
\label{subsec:filters}

Rozwinięciem podstawowej możliwości tworzenia prostych kształtów geometrycznych jest opcja tworzenia filtrów które mogą wpływać na prezentację danych. 

Przykładowym użyciem jest możliwość stworzenia animacji płynnego przejścia z jednego kształtu w inny. Proces ten jest wykonany w następujących krokach:

\begin{itemize}
\item
Przekazanie do aplikacji kształtu zawierającego informacje o stanie początkowym i końcowym.
\item
Dla każdej zmiany daty obliczenie aktualnego procentowego zakończenia procesu transformacji, gdzie pomiędzy startem a końcem okresu zmiany kształtu obecnie się znajdujemy.
\item
Oblicznie położenia nowego punktu, tak aby leżał pomiędzy dwoma w stosunku oblicoznym w poprzednim kroku.
\end{itemize}

Istnieje możliwość tworzenia nowych filtrów dla potrzeb konkretnych map lub danych. Nie stanowi dużym problemem imlementacja takiego rozwiąznaia które w pewnym momencie wyświetliłoby krótki film wideo dostarczający dodatkowych informacji o obserwowanym wydarzeniu. 

